【逆權運動】反送中吉祥物 光復Pepe青蛙革命

【逆權運動】反送中吉祥物 光復Pepe青蛙革命

黃國才的作品離不開政治，他在木頭車內放置多本以紅、藍色紙包裹着的禁書。

【逆權運動】

近月的反送中示威行動，總能見到Pepe the Frog的身影。「牠」眼凸、嘴厚，外貌奇醜，有時是怒打示威者的警察、黑社會、開記招譴責示威者的特首林鄭月娥；在WhatsApp 貼圖和示威者塗鴉上，牠又化身為記者、示威者，引起外國傳媒關注，令人擔心Pepe的黑歷史會模糊反送中運動的焦點，本地藝術家黃國才亦曾抱有同樣擔憂。他的作品總離不開政治，更引用艾未未之語：「Everything is art. Everything is politics.（任何事都關乎藝術。任何事都關乎政治。）」他認為Pepe正是一個好例子。香港革命尚未成功，但青蛙革命已悄悄開始。

講到Pepe的黑歷史和在香港光復的故事，比《青蛙王子》更加曲折離奇。牠本來是一個12歲的少年、一隻「愛好和平、團結的青蛙」。Pepe是漫畫家Matt Furie 2006年連載漫畫《Boy's Life》中的角色，因站立小便時把褲子脫到地上，被友人看見、嘲笑，Pepe卻只回以一句「feels good man」，2008年更於美國爆紅，成為熱門改圖對象。黃國才解釋：「他這種輕鬆的性格，很能觸動美國人。美國俚語都會有『what's up dude?』，即是『喂老友，乜料啊？』接着就會說『feels good man』，『好爽啊』 。其實他代表一種態度，一種無拘束、開心的態度。」然而香港人事事講求速度，難有共鳴，他說Pepe之所以風靡香港年輕人，純粹因為夠「醜」，醜得可愛，醜得讓人忍不住多看幾眼。

在美被極端主義騎劫

黃國才說：「Pepe作為一個表情符號，我們在藝術界叫他做readymade（現成品），在二次創作中，創作者會把它表現出不同的意思。」Pepe在美國爆紅後，白人民族主義和納粹主義者把它化為宣傳圖案，將Pepe改圖以穿上納粹黨服裝、ISIS服裝，更有白人主義者把Pepe襟章扣在西裝上，使其成為極端主義的代表。2016美國總統大選，牠被改圖為當時候選人、現任美國總統特朗普；同年Pepe被非政府組織「反誹謗聯盟」（Anti-Defamation League）列入網絡仇恨符號資料庫；2017年，Matt Furie繪畫Pepe的葬禮，把Pepe「公開處決」；2018年，Matt控訴美國親政府新聞網站 Infowars 在未獲授權下把Pepe用於海報設計，最終勝訴。

「經歷過這場訴訟，很多人不認同Pepe被掛上白人主義、極端主義的符號。他們發起光復Pepe行動，希望繪畫大量Pepe並發佈到網絡，把牠變回原來那樂天、充滿愛的符號。」但黃國才亦笑道：「這當然沒有比Pepe作為極端主義符號時那麼成功。」到近日的反送中運動，黃國才的美國朋友見到示威者以Pepe自比，亦大感奇怪，更表示在美國畫Pepe的人，大部份是極端主義者或納粹主義者。

新社運符號堪比雨傘

為此，黃國才曾在社交媒體呼籲示威者不應以Pepe自比，而應把Pepe化身為反抗對象——如警察、黑社會、政府官員等。幸好有網友發電郵詢問Matt Furie意見，獲Matt讚同和回覆「Pepe for the people（Pepe與民同在 ）」。得到原創者的首肯，黃國才認為香港絕對可以成為光復Pepe的基地；Pepe更有潛力成為繼雨傘之後，香港另一個社運符號。「五年前的雨傘運動，香港人以雨傘為記。到五年後的反送中運動，至今都未有清晰的符號出現。」他指Pepe的愁苦外表，正表現到參與反送中任何一方的愁、喪及憂慮；而創作反送中Pepe，更有助紓緩緊張情緒，苦中作樂。

回想那年傘運，佔領區各種各樣的裝置藝術遍地開花。反送中運動將藝術化為在網絡及Airdrop傳播的文宣圖像，以一隻隻趣怪Pepe描繪一幕幕抗爭畫面。黃國才說：「現在我們就理解到，五年前的雨傘運動只是一個試煉。要不是以前有人組成大台和很多人被捕坐牢，就沒有今日反送中運動；要不是五年前的藝術大爆炸，就沒有今日一幅幅文宣海報。」

他又強調：「作為今次反送中運動的圖騰，Pepe絕對是我們的吉祥物。」

Pepe畫作出現在港鐵站內。

Pepe於香港化身成黑社會。

記者：譚舒雅
攝影：周芝瑩

下一則
下一則
【西遊記】當電車男變成村西透 (方俊傑)